\documentclass[10.5pt,oneside]{book}
\usepackage{geometry}
\geometry{hmargin=1.5cm,vmargin=1.5cm,a4paper}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{bm}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black,
    linktoc=all}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tablists}
\usepackage{multicol}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multirow}
\usepackage{color}\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage{fancybox}
\newsavebox{\mybox}
\usepackage{float}



%###### - Notations de maths de base
\renewcommand*{\overrightarrow}[1]{\vbox{\halign{##\cr 
  \tiny\rightarrowfill\cr\noalign{\nointerlineskip\vskip1pt} 
  $#1\mskip2mu$\cr}}}
\renewcommand{\vec}{\overrightarrow}

\everymath{\displaystyle}
\renewcommand{\j}{\mathrm{j}}
\renewcommand{\i}{\mathrm{i}}
\DeclareMathOperator{\e}{e}
\DeclareMathOperator{\dt}{d\textit{t}}
\DeclareMathOperator{\dx}{d\textit{x}}
\newcommand{\der}[2]{\frac{\mathrm{d} #1}{\mathrm{d} #2}}
\newcommand{\derp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
\renewcommand{\d}{\mathrm{d}}
\newcommand{\D}{\mathrm{D}}

%###### - Fonctions de maths
\DeclareMathOperator{\sh}{sh}
\DeclareMathOperator{\ch}{ch}
\DeclareMathOperator{\Th}{th}
\renewcommand{\th}{\Th}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\Vect}{Vect}
\DeclareMathOperator{\Ima}{Im}
\DeclareMathOperator{\rg}{rg}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\Mat}{Mat}
\DeclareMathOperator{\GL}{GL}
\DeclareMathOperator{\Matc}{Mat_{can}}
\DeclareMathOperator{\Card}{Card}
\DeclareMathOperator{\Det}{Det}
\renewcommand{\det}{\mathrm{det}}
\renewcommand{\bar}{\overline}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\newcommand{\rrb}{\rrbracket}
\newcommand{\llb}{\llbracket}
\newcommand{\scal}[2]{\left\langle #1\mid#2 \right\rangle}
\newcommand{\norm}[1]{\left\|#1\right\|}
\newcommand{\abs}[1]{\left|#1\right|}
\newcommand{\eng}[1]{\left\langle#1\right\rangle}
\renewcommand{\to}{\longrightarrow}
\newcommand{\tto}{\rightarrow}
\newcommand{\norms}[1]{{\left\vert\kern-0.25ex\left\vert\kern-0.25ex\left\vert #1 
    \right\vert\kern-0.25ex\right\vert\kern-0.25ex\right\vert}}

%###### - Ensembles de Maths
\newcommand{\ssi}{\text{ si, et seulement si, }}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\renewcommand{\S}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\renewcommand{\L}{\mathcal{L}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\renewcommand{\Re}{\mathcal{R}e}
\renewcommand{\Im}{\mathcal{I}m}
\newcommand{\B}{\text{B}}

\newcommand{\id}{\mathrm{id}}
\newcommand{\lasse}{les assertions suivantes sont équivalentes}


%###### - Environnements et compteurs
\newcounter{numexos}\setcounter{numexos}{0}
\newcounter{numexo}\setcounter{numexo}{0}

\newenvironment{boite}{\begin{lrbox}{\mybox}\begin{minipage}{1\textwidth}} {\end{minipage}\end{lrbox}\fbox{\usebox{\mybox}}}

\newenvironment{thrm}[1]{\begin{boite}\textbf{\textsc{Théorème#1.}}\smallbreak} {\end{boite}\medbreak}

\renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$}
\newenvironment{pr}{\begin{itshape}\begin{proof}[\textbf{preuve.}] \it}{\end{proof}\end{itshape}\medbreak}

\newenvironment{Def}{\begin{boite}\textbf{\textsc{Définition.}}\smallbreak} {\end{boite}\medbreak}

\newenvironment{Exo}{\begin{boite}\addtocounter{numexos}{1}\textbf{Exercice \thenumexos}:\smallbreak} {\end{boite}\medbreak}

\newenvironment{sol}{\textbf{\textsc{Solution.}}}{\medbreak}

\newenvironment{exo}{\addtocounter{numexo}{1}\textbf{Exercice \thenumexo}:\smallbreak} {\medbreak}

\newenvironment{rem}[1]{\textbf{\textsc{Remarque#1. }}}{\medbreak}

\newenvironment{Prop}{\begin{boite} \textbf{\textsc{Proposition.}}\smallbreak} {\end{boite}\medbreak}
\newenvironment{prop}{\begin{boite}\textbf{\textsc{Propriété. }}} {\end{boite}\medbreak}
\newenvironment{Corollaire}{\begin{boite} \textbf{\textsc{Corollaire.}}\smallbreak} {\end{boite}\medbreak}
\newenvironment{lemme}{\textbf{\textsc{Lemme.}}\smallbreak} {\medbreak}
\newenvironment{exemple}{\textbf{\textsc{Exemple. }}}{\medbreak}

%###### - Style de page 

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\chead{}
\cfoot{}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

\setcounter{tocdepth}{3}
\setcounter{secnumdepth}{3}

\author{Y. Messaoudi}
\title{}
\date{}
\setlength{\parindent}{0ex}
\newcommand{\evn}{\text{espace vectoriel normé}}
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\begin{document}
%\maketitle
%\tableofcontents\pagebreak


\chapter{Quelques exemples d'espaces de fonctions}
\section{Espace des fonctions continue sur un compact $C(K,F)$}
On notera $K$ un compact (segment de $\R$) et $F$ un \evn.
\subsection{Normes usuelles sur $C(K,F)$}
On sait qu'une fonction continue sur un compact est bornée (et atteint ses bornes), on a donc $C(K,F)\subset\mathcal{B}(K,F)$. On pose:
\[\norm{f}_\infty=\sup_{x\in K}\norm{f(x)}_F\]
Cela permet de traduire des propriétés connues en termes topologiques, par exemple, le fait que $C(K,F)$ soit fermé dans $(\mathcal{B}(K,F),\norm{\cdot}_\infty)$ se traduit comme "la limite uniforme d'une suite de fonction continues sur $K$ est continue sur $K$".
\subsection{Un premier exemple de partie dense}
\begin{Prop}
Soit $f:[a,b]\to F$ continue, pour $n\in\N^*$ on défini $g_n$, fonction continue affine par morceaux qui coïncide avec $f$ sur les points $x_k^{(n)}=a+k\frac{b-a}{n}$ pour $k\in\llb 0,n\rrb$.
\begin{center}
\includegraphics[scale=.7]{./figures/fig1.eps}
\end{center}
Alors $g_n\xrightarrow[n\tto+\infty]{CVU}f$. En particulier, l'espace des fonctions continues affines par morceaux est dense dans $(C[a,b],F),\norm{\cdot}_\infty)$.
\end{Prop}
\begin{pr}
Soit $\varepsilon>0$. D'après le théorème de Heine, une fonction continue sur un compact est uniformément continue, donc:
\[\exists\delta>0,\ \forall x,y\in [a,b],\ |x-y|\leq\delta\Longrightarrow \norm{f(x)-f(y)}\leq\varepsilon\]
Pour $\delta$ ainsi fixé, $\exists N\in\N,\ \forall n\geq N,\ \frac{b-a}{n}\leq \delta$. Soit $t\in[a,b]$ il existe $k\in\llb 0,n-1\rrb$ tel que $t\in[x_k^{(n)},x_{k+1}^{(n)}]$ et donc pour un $\lambda\in[0,1]$:
\[g_n(t)=(1-\lambda)\underbrace{g_n(x_{k}^{(n)})}_{f(x_{k}^{(n)})}+\lambda \underbrace{g_n(x_{k+1}^{(n)})}_{f(x_{k}^{(n)})}\]
on a alors:
\begin{align*}
\norm{f(t)-g_n(t)}&=\norm{f(t)-(1-\lambda)f(x_{k}^{(n)})-\lambda f(x_{k+1}^{(n)})}\\
&=\norm{(1-\lambda)(f(t)-f(x_{k}^{(n)}))+\lambda(f(t)-f(x_{k+1}^{(n)}))}\\
&\leq (1-\lambda)\underbrace{\norm{f(t)-f(x_{k}^{(n)})}}_{\leq\varepsilon}+\lambda \underbrace{\norm{f(t)-f(x_{k+1}^{(n)})}}_{\leq\varepsilon}\\
&\leq\varepsilon
\end{align*}
car $|t-x_k^{(n)}|\leq|x_{k+1}-x_k|\leq\frac{b-a}{n}\leq\delta$. Donc finalement, $\forall n\geq N,\ \norm{f-g_n}_\infty\leq\varepsilon$.
\end{pr}
\subsection{Deuxième exemple: théorème de Weierstrass et théorème de Stone-Weierstrass}
\subsubsection{Théorème de Weierstrass (trigonométrique)}
\begin{thrm}{}
Toute fonction continue $2\pi$-périodique sur $\R$ à valeurs complexe est limite uniforme de fonction polynomiale trigonométrique
\end{thrm}
\begin{rem}{}
On peut en déduire la forme suivante:
\end{rem}
\begin{thrm}{}
Toute fonction continue sur $[a,b]$ à valeurs réelles est limite uniforme de fonctions polynômiales.
\end{thrm}
\begin{rem}{}
On appelle polynôme trigonométrique: $P(\theta)=\sum_{k=k_1}^{k_2}c_k\e^{ik\theta},\ k_1,k_2\in\Z$.
\end{rem}
\begin{pr}(version trigonométrique, par convolution).

\end{pr}

\subsubsection{Théorème de Stone-Weierstrass}
On note $\K=\R$ ou $\C$.\medbreak
\begin{Def}
On dit qu'une sous-algèbre $\A$ de $C(K,\K)$ est séparante si:
\[\forall a,b\in K,\ a\neq b,\ \exists\varphi=\varphi_{a,b}\in\A\text{ tel que }\varphi(a)\neq\varphi(b)\]
\end{Def}
\begin{thrm}{ de Stone-Weierstrass}
Soit $(K,d)$ un espace métrique compact et $\A$ une sous-algèbre séparante de $C(K,\K)$ contenant les fonctions constantes. Alors:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item Si $\K=\R$: $\A$ est dense dans $(C(K,\R),\norm{\cdot}_\infty)$.
\item Si $\K=\C$ et si en plus $\A$ est stable par conjugaison (i.e. si $f\in\A\Longrightarrow \bar{f}\in\A$) alors $\A$ est dense dans $(C(K,\C),\norm{\cdot}_\infty)$.
\end{itemize}
\end{thrm}
\begin{pr}
cf poly
\end{pr}
\begin{rem}{}
Pour montrer que $\A$ est dense dans $C(K,\K)$ on montrera dans un premier temps que $\A$ est une sous-algèbre unitaire (i.e. elle contient fonction constante à $1$). On montre ensuite qu'elle est séparante, en cherchant une fonction $\varphi$ qui peut dépendre des $a,b\in K$. On vérifie alors finalement la compacité de $K$ et on conclut.
\end{rem}
\begin{rem}{}
On peut déduire du théo
\end{rem}
\begin{Corollaire}
On déduit facilement le théorème de Weierstrass, en prenant $K=[a,b],\ \K=\R$ et :
\[\A=\{\text{fonctions polynomiales }:[a,b]\to\R\}\]
c'est une sous-algèbre de $C([a,b],\R)$ séparante. En effet pour $x,y\in[a,b]$ la fonction $id\in\A$ sépare $x$ et $y$. De plus les fonctions constantes sont bien incluses dans $\A$.
\end{Corollaire}
\begin{Corollaire}
On en déduit aussi le théorème de Weierstrass trigonométrique, en prenant $K=\{z\in\C||z|=1\},\ \K=\C$ et:
\[\A=\{\Vect\ z\longmapsto z^k\mid k\in\Z\}\]
C'est bien une sous-algèbre de $C(K,\C)$ unitaire stable par conjugaison et séparante puisque qu'elle contient l'identité.
\end{Corollaire}
\subsection{Un résultat de compacité}
\begin{thrm}{ d'Ascoli (version faible)}
Soit $M>0$ et $k>0$ fixes et $\mathcal{F}$ l'ensemble des fonctions de $[0,1]$ dans $\R$ qui sont bornés par $M$ et $k$-lipschitziennes. Alors $\F$ est un compact de $C(|0,1],\R)$ muni de $\norm{\cdot}_\infty$.
\end{thrm}
\begin{rem}{}
Autrement dit, toute suite $(f_n)_n$ d'éléments de $\F$ admet une sous-suite qui converge uniformément sur $[0,1]$ vers une fonction $f\in\F$.
\end{rem}
\begin{pr}

\end{pr}
\begin{rem}{}
On a utilisé deux propriétés essentielles de [0,1]:
\begin{enumerate}[label=(\roman*),leftmargin=*]
\item il possède une partie dénombrable dense (on dit qu'il est séparable)
\item c'est un espace métrique compact
\end{enumerate}
(en fait ii)$\Longrightarrow$i))\\
On peut suivre exactement le même schéma de preuve pour obtenir la description complète des compacts de $(C(K,\K),\norm{\cdot}_\infty)$.
\end{rem}
\begin{thrm}{ d'Ascoli}
Si $(K,\d)$ est un espace métrique compact: les compacts de $(C(K,\K),\norm{\cdot}_\infty)$ sont exactement les parties fermés, bornées et équicontinues. 
\end{thrm}
\begin{rem}{}
C'est différent de la dimension finie, dans laquelle compact est équivalent à fermé borné
\end{rem}
\begin{exemple}
Une famille finie de fonction continue ou la famille de fonction $k$ lipschitzienne pour le même $k$.
\end{exemple}
\section{Applications linéaires continues: rappels}
\subsection{Définitions}
\begin{Def}
Soit $E,F$ deux \evn et $\varphi:E\to F$ linéaires, \lasse:
\begin{enumerate}[label=(\roman*),leftmargin=*]
\item $\varphi$ est continue sur $E$
\item $\varphi$ est continue en un point de $E$
\item $\varphi$ bornée sur au moins une boule
\item $\exists k>0,\ \forall x\in E,\ \norm{\varphi(x)}_F\leq k\norm{x}_E$
\item $\varphi$ est lipschitzienne
\end{enumerate}
\end{Def}
\begin{rem}{}
En pratique on utilisera iv) pour montrer la continuité
\end{rem}
\textbf{Attention.} Il existe des applications linéaires non continues. Par exemple pour $E=(C^\infty([0,1],\R),\norm{\cdot}_\infty)$, l'endomorphisme dérivé est linéaire mais pas continue, prendre $f_n(t)=t^n$.\medbreak
On note $\L_c(E,F)$ les applications linéaires continues de $E$ dans $F$.\medbreak
\begin{Def}
Soit $\varphi\in\L_c(E,F)$ on pose: 
\[\norms{\varphi}=\inf\{\text{rapports de lipschitz de }\varphi\}\]
parfois noté $\norm{\cdot}_{op}$ ou $\norm{\cdot}$ si pas d'ambiguïté. Alors:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item $\norms{\varphi}=\sup_{x\in E\backslash\{0\}}\frac{\norm{\varphi(x)}_F}{\norm{x}_E}=\sup_{\norm{x}\leq 1}\norm{\varphi(x)}_F=\sup_{\norm{x}_E=1}\norm{\varphi(x)}_F$.
\item $\norms{\varphi}$ est une norme sur $\L_c(E,F)$ appelé norme subordonnée ou norme induite ou norme opérateur.
\end{itemize}
\end{Def}
\begin{rem}{}
Une majoration du type "$\norm{\varphi(x)}_F\leq M\norm{x}_E$" montre que $\varphi$ est continue et que $\norms{\varphi}\leq M$. Par définition, le $M$ optimal est $\norms{\varphi}$, on a alors:
\[\forall x\in E,\ \norm{\varphi(x)}_F\leq \norms{\varphi}\norm{x}_E\]
\end{rem}
\begin{rem}{}
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item Si sur $E$ et $F$ on remplace les normes par des normes équivalentes, la topologie (et donc la notion de continuité) est préservé et on obtient une norme d'opérateur équivalente.
\item $\L_c(E)$ est une algèbre (par la loi de composition) normé i.e.:
\[\norms{\varphi\circ\psi}\leq\norms{\varphi}\cdot\norms{\psi}\]
\item $id_E$ est continue (si $E$ est munie des mêmes normes à l'arrivée et au départ) et $\norms{\id_E}=1$.
\item si $\varphi\in\L_c(E,F)$ et bijective et si $\varphi^{-1}\in\L_c(F,E)$ alors:
\[\norms{\varphi^{-1}}\geq\frac{1}{\norms{\varphi}}\]
en général, on a pas d'égalité.
\end{itemize}
\end{rem}
\subsection{Interprétation géométrique}
\begin{Def}
Un hyperplan est le noyau d'une forme linéaire non nulle.
\end{Def}
\begin{rem}{}
Si $E$ est un espace vectoriel de dimension $n$, un hyperplan est un sev de dimension $n-1$ (théorème du rang).\\
Dans le cas général, un hyperplan est de \textbf{codimension 1}, i.e. il admet un supplémentaire de dimension 1: $\exists a\in E,\ E=H\oplus \K a$.\\
Soit $a$ tel que $\varphi(a)=1$ (si $\varphi(b)\neq0,\ a=b/\varphi(b)$ convient). Alors :
\[\forall x\in E,\ x=\underbrace{(x-\varphi(x)a)}_{\in\Ker\varphi}+\underbrace{\varphi(x)a}_{\in \K a}\]
et $H\cap\K a=\{0\}$.
\end{rem}
\begin{Prop}
Deux formes linéaires non nulles sont proportionnelles \ssi elles ont le mêmes noyaux \ssi elles forment le même hyperplan. Si $\Ker\varphi=\Ker\psi$
\[\psi(x)=\psi(x-\varphi(x)a)+\psi(\varphi(x)a)=0+\varphi(x)\psi(a)\]
Donc pour tout $x\in E,\ \psi(x)=\psi(a)\varphi(x)$ donc $\psi=\psi(a)\varphi$.
\end{Prop}
\begin{Prop}
Soit $E$ un $\K$ \evn et $H=\Ker\varphi=\varphi^{-1}(\{0\})$ un hyperplan de $E$, ou bien $H$ est fermé (cas où $\varphi$ est continue) ou bien $H$ est dense (cas où $\varphi$ n'est pas continue).
\end{Prop}
\subsection{Exemples}
\begin{Prop}
Si $E$ et $F$ sont deux espaces vectoriels normés et que $E$ est de dimension finie alors tout application linéaire de $E$ dans $F$ est continue
\end{Prop}
\begin{pr}
Il suffit de considérer une base $(e_1,\dots, e_n)$ de $E$ et de prendre la norme $\norm{\cdot}_E:\ x=x_1e_1+\cdots+x_ne_n\longmapsto\sum_{i=1}^nx_i$.
\end{pr}
\begin{exemple}
En prenant $E=F=\M_n(\C)$ muni de n'importe quelle norme, $M\longmapsto AM+MA$ pour $A\in\M_n(\C)$ fixé est continue; c'est la différentielle de $M\longmapsto M^2$ au point $A$.
\end{exemple}
\begin{exemple}
Pour $E=C([0,1],\R)$ muni de $\norm{\cdot}_\infty$:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item Soit $\varphi:E\to\R;\ f\longmapsto\int_0^f(t)g(t)\dt$ où $g\in E$ fixée.\\
$\varphi$ est linéaire, de plus pour $f\in E$:
\[|\varphi(f)|\leq\abs{\int_0^1f(t)g(t)\dt}\leq\norm{f}_\infty\int_0^1\|g(t)|\dt\]
donc $\varphi$ est continue et $\norms{\varphi}\leq\int_0^1|g(t)\dt$.\medbreak
\textbf{Application.} $\Ker\varphi=\varphi^{-1}(\{0\})$ est fermé. Si on sait qu'il est dense, alors $\Ker\varphi=E$.
\item $\varphi:E\to\R,\ f\longmapsto\int_0^{\frac{1}{2}}f(t)\dt-\int_{\frac{1}{2}}^1f(t)\dt$.\\
$\varphi$ est bien définie et linéaire. De plus pour tout $f\in E$:
\begin{align*}
|\varphi(f)|&=\abs{\int_0^{\frac{1}{2}}f(t)\dt-\int_{\frac{1}{2}}^1f(t)\dt}\\
&\leq \abs{\int_0^{\frac{1}{2}}f(t)\dt}+\abs{\int_{\frac{1}{2}}^1f(t)\dt}\\
&\leq \int_0^{\frac{1}{2}}|f(t)|\dt +\int_{\frac{1}{2}}^1|f(t)|\dt\\
&=\int_0^1|f(t)|\dt\leq\norm{f}_\infty
\end{align*}
Donc $\varphi$ est continue sur $E$ et $\norms{\varphi}\leq 1$. Cherchons $f\neq 0\in E$ tel que $\frac{[\varphi(t)|}{\norm{f}_\infty}=1$. Un tel $f$ existe \ssi on a des égalités dans toutes les inégalités vu précédemment \ssi:
\begin{enumerate}[label=(\roman*),leftmargin=*]
\item $\int_0^\frac{1}{2}f(t)\dt$ et $\int_\frac{1}{2}^1-f(t)\dt$ sont colinéaires et de mêmes sens
\item $f$ de même signe sur $[0,1/2]$ et sur $[1/2,1]$.
\item $|f(t)|=\norm{f}_\infty$ pour tout $t\in[0,1]$.
\end{enumerate}
iii)$\Rightarrow f(t)=\varepsilon(t)\norm{f}_\infty$ où $\varepsilon(t)=\pm 1$, la i) et ii) nous disent que $\varepsilon(t)$ est constant sur les intervalles $[0,1/2]$ et $[1/2,1]$ avec de signe opposés, donc on a pour candidat de $f$:
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=.8]{./figures/fig2.eps}
\caption{Exemple de candidat pour $f$}
\end{figure}
Soit $f_n$ ainsi définie, $f_n\in E$ et on a :
\begin{align*}
\frac{|\varphi(f_n)|}{\norm{f_n}_\infty}=|\varphi(f_n)|&=\int_0^{1/2}f_n(t)\dt+\int_{1/2}^1f_n(t)\dt\\
&=\left(\left(\frac{1}{2}-\frac{1}{n}\right)+\frac{1/n}{2}\right)\times 2\\
&=1-\frac{1}{n}\xrightarrow[n\infty]{}1
\end{align*}
Conclusion, $\frac{|\varphi(f_n)|}{\norm{f_n}_\infty}\xrightarrow[n\infty]{}1$ et donc $\norms{\varphi}\geq 1$ d'où l'égalité $\norms{\varphi}=1$.
\end{itemize}
\end{exemple}
\subsection{Complétude}
\begin{Prop}
Si $E$ et $F$ sont deux espace vectoriels normés et que $F$ est complet alors $(\L_c(E,F),\norms{\cdot})$ est complet.
\end{Prop}
\begin{pr}
Soit $(\varphi_n)_n$ une suite de Cauchy dans $\L_c(E,F)$. On a :
\[\forall\varepsilon>0,\ \exists N\in\N,\ \forall p,q\geq N,\ \norms{\varphi_p-\varphi_q}\leq\varepsilon\]
donc pour tout $x\in E$:
\[\tag{*}\label{prop1.4} \norm{\varphi_p(x)-\varphi_q(x)}_F\leq \varepsilon\norm{x}_E\]
Alors pour $x$ fixé on a la suite $(\varphi_n(x))_n$ qui est de Cauchy dans $F$ complet, donc convergente vers $\varphi(x)\in F$. Montrons que la fonction $\varphi :E\to F$ ainsi défini est limite de $(\varphi_n)_n$ dans $\L_c(E,F)$.\medbreak
$\varphi$ est bien linéaire puisque $\varphi_n$ est linéaire et $\varphi_n(x)\to\varphi(x)$. On a en faisant tendre $p\tto+\infty$ dans \eqref{prop1.4}:
\[\forall\varepsilon>0,\ \exists N\in\N,\ \forall q\geq N,\ \forall x\in E,\ \norm{\varphi(x)-\varphi_q(x)}_F\leq\varepsilon\norm{x}_E\]
ainsi, l'application $\varphi-\varphi_q$ est continue et $\norms{\varphi-\varphi_q}\leq \varepsilon$, donc $\varphi-\varphi_q\in\L_c(E,F)$ et $\norms{\varphi-\varphi_q}\xrightarrow[q\tto +\infty]{}0$. De plus $\varphi=\varphi-\varphi_p+\varphi_p\in\L_c(E,F)$. D'où la complétude de $\L_c(E,F)$.
\end{pr}
\section{Espace de Schwartz $\mathcal{S}(\R)$}
\begin{boite}
\textsc{\textbf{Définition-Proposition.}}\medbreak
Soit $f\in C^\infty(\R,\C)$ \lasse:
\begin{enumerate}[label=(\roman*),leftmargin=*]
\item $\forall k,l \in\N,\ \sup_{x\in\R}|x^kf^{(l)}(x)|<+\infty$
\item $\forall k,l\in\N,\ x^kf^{(l)}(x)\xrightarrow[x\tto+\infty]{}0$
\end{enumerate}
On dit alors que $f$ est à \textbf{décroissance rapide.} L'espace de Schwartz noté $\mathcal{S}(\R)$ est l'ensemble des fonctions à décroissance rapides.
\end{boite}\medbreak
\begin{rem}{}
La ii) signifie que $f$ et toutes ses dérivées décroit vers 0 plus rapidement que n'importe quel polynome.
\end{rem}
\textsc{\textbf{Attention.}} Contrairement à l'intuition de "décroissance", une fonction à décroissance rapide n'a aucune raison d'être monotone, même dans un voisinage de $\infty$, par exemple, $f(x)=\sin x\e^{-x^2}\in\mathcal{S}(\R)$.\medbreak
\begin{pr}
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item Soit $f$ fixée, $k,l\in \N$ fixés on a $x^kf^{(l)}$ continue donc si elle converge elle est bornée sur $\R$.
\item Réciproquement, si $\forall k,l\in \N,\ x^kf^{(l)}$ est bornée sur $\R$. Soit $k,l\in\N,\ \exists M>0,\ \forall x\in\R,\ |x^{k+1}f^{(l)}(x)\leq M$ et $|x^kf^{(l)}(x)|\leq M$ (il suffit de prendre le max de chacun de ses majorants) on a alors:
\[|x^kf^{(l)}(x)[\leq \frac{2M}{1+|x|}\xrightarrow[x\tto+\infty]{}0\]
\end{itemize}
\end{pr}
\begin{Prop}
$\mathcal{S}(\R)$ est une algèbre stable par :
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item dérivation
\item multiplication
\end{itemize}
\end{Prop}
\begin{pr}

\end{pr}
\begin{prop}
Pour $f$ et $g$ dans $\mathcal{S}(\R)$ on pose:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item Pour $p\in\N,\ N_p(f)=\sup_{k,l\leq p}\abs{\sup_{x\in\R} |x^kf^{(l)}(x)|}$
\item $\d(f,g)=\sum_{p=0}^{+\infty}\frac{1}{2^p}\frac{N_p(f-g)}{1+N_p(f-g)}$
\end{itemize}
Alors $\d$ est une disatance sur $\mathcal{S}(\R)$ et si $(f_n)_n$ est une suite dans $\mathcal{S}(\R)$ et $f\in\mathcal{S}(\R)$ alors on a :
\[f_n\xrightarrow[n\tto+\infty]{(\mathcal{S}(\R),\d)}f\iff\forall p\in\N,\ N_p(f_n-f)\xrightarrow[n\tto+\infty]{}0\iff\forall k,l\in\N,\ x^kf_n^{(l)}\xrightarrow[\R]{CVU}x^kf^{(l)}\]
\end{prop}

\section{Espace $L^p$ pour $0<p\leq+\infty$}
\subsection{Espaces $\L^\infty$ et $L^\infty$}
\begin{Def}
Soit $I$ un intervalle de $\R$ et $f:I\to\R$ une fonction borélienne. On appelle \textbf{borne essentielle} de $f$ sur $I$ le nombre:
\[\norm{f}_\infty=\inf \{M\geq 0\ |\ |f|\leq M \text{ pp}\}\]
Si $\norm{f}_\infty<+\infty$ on dit que $f$ est essentiellement bornée.
\end{Def}
\begin{Prop}
On a $|f(x)|\leq\norm{f}_\infty\text{ pp}$ en particulier si $f$ est continue, l'inégalité est vraie pour tout $x$ et on retrouve $\norm{f}_\infty=\sup_\R|f(x)|$.
\end{Prop}
\begin{pr}
On veut montrer que $\{x\ |\ |f(x)|>\norm{f}_\infty\}$ soit négligeable.Si $\norm{f}_\infty=+\infty$ ok, sinon.
Par définition de $\norm{f}_\infty$ on a l'existence d'une suite $(M_n)_n$ telle que ;
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item $M_n\xrightarrow[n\tto+\infty]{}\norm{f}_\infty$
\item $\forall n\in\N,\ |f(x)|\leq M_n$ presque partout
\end{itemize}
On déduit du deuxième point que pour tout $n\in\N$, l'ensemble $E_n=\{x\ |\ |f(x)|>M_n\}$ est négligeable donc $E=\bigcup_{n\in\N}E_n$ est négligeable comme union d'ensemble négligeable. On aura alors pour tout $x\in \R\backslash E,\ \forall n\in\N,\ |f(x)|\leq M_n$ et en faisant tendre $n\tto+\infty$ on a $|f(x)|\leq \norm{f}_\infty$. Ainsi, sur $\R\backslash E,\ |f(x)|\leq \norm{f}_\infty$ et donc $\{x\ |\ |f(x)|>\norm{f}_\infty\}\subset E$ est négligeable.
\end{pr}
\begin{Def}
On note $\L^\infty(I)$ l'ensemble des fonctions essentiellement bornées sur $I$, on a :
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item $\L^\infty(I)$ est un espace vectoriel
\item si $f=g$ presque partout alors $f\in\L^\infty(I)\iff g\in\L^\infty(I)$ et $\norm{f}_\infty=\norm{g}_\infty$
\item L'ensemble $\{f\in\L^\infty(I)\ \mid\ f=0 \text{ pp}\}$ est un sev de $\L^\infty(I)$
\end{itemize}
\end{Def}
\begin{Def}
On défini sur $\L^\infty(I)$ la relation d'équivalence: $f\mathcal{R}g\iff f=g\text{ pp}$. On pose alors:
\[L^\infty(I)=\L^\infty(I)/\mathcal{R}\]
qui est l'ensemble des classes d'équivalences des éléments de $\L^\infty(I)$. On pose pour $\bar{f}\in L^\infty(I),\ \norm{\bar{f}}_\infty=\norm{f}_\infty$, qui est bien défini, puisque ne dépend pas du représentant de $\bar{f}$.\\
Attention, dans $L^\infty(I)$ on a $\bar{f}=\bar{g}\iff f=g$ presque partout.
\end{Def}
\begin{Prop}
$L^\infty(I)$ admet une structure d'espace vectoriel, de plus, $\norm{\cdot}_\infty$ induit une norme sur $L^\infty(I)$ puisque si $\bar{f}\in L^\infty(I),\ \norm{\bar{f}}_\infty=0\iff\norm{f}_\infty=0\iff f=0\text{ pp}\iff \bar{f}=0$
\end{Prop}
\begin{thrm}{}
$(L^\infty(I),\norm{\cdot}_\infty)$ est complet.
\end{thrm}
\begin{pr}
Soit $(f_n)_n$ de Cauchy dans $L^\infty(I)$, on aura alors pour tout $n\geq 1$:
\[\exists N_n\in\N,\ \forall p,q\geq N_n,\ \norm{f_p-f_q}\leq \frac{1}{n}\]
Donc il existe $E_n$ négligeable tel que pour tout $x\in R\backslash E_n,\ |f_p(x)-f_q(x)|\leq 1/n$. En posant $E=\bigcup_{n\geq 1}E_n$, on a $E$ négligeable, et pour tout $x\in \R\backslash E,\ |f_p(x)-f_q(x)|\leq 1/n$. Ainsi, pour tout $x\in\R\backslash E,\ (f_p(x))_p$ est de Cauchy dans $\R$, elle converge donc vers $f(x)\in\R$. La fonction $f$ ainsi défini sur $\R\backslash E$ est défini sur $\R$ presque partout. En faisant tendre $p\to+\infty$ dans l'inégalité précédente, on a :
\[\forall n\geq1,\ \forall x\in\R\backslash E,\ \forall q\geq N_n,\ |f(x)-f_q(x)|\leq \frac{1}{n}\]
En particulier, $f-f_q$ est bornée sur $\R\backslash E$ donc, essentiellement bornée i.e $f-f_q\in L^\infty(I)$ et $\norm{f-f_q}_\infty\leq 1/n$. Autrement dit $\norm{f-f_q}_\infty\xrightarrow[q\tto+\infty]{}0$ et on a $f=f-f_q+f_q\in L^\infty(I)$. Donc $(f_n)_n$ converge dans $L^\infty(I)$.
\end{pr}
\subsection{Espaces $\L^p$ et $L^p$ pour $1\leq p<+\infty$}
\begin{Def}
Soit $I$ un intervalle de $\R$ et $f:I\to \R$ un fonction borélienne. On note:
\[\norm{f}_p=\left(\int_I|f|^p\d\lambda\right)^{\frac{1}{p}}\in[0,+\infty]\]
On aura on le rappelle:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item $\norm{f}_p<+\infty\iff |f|^p$ est intégrable
\item $\norm{f}_p=0\iff |f|^p=0$ presque partout
\item si $f=g$ presque partout alors $\norm{f}_p=\norm{g}_p$
\end{itemize}
\end{Def}
\begin{lemme}
Pour tout $p,q\in]1,+\infty[$ conjugué, et pour tout $a,b>0$ on a :
\[a^{1/p}b^{1/q}\leq\frac{1}{p}a+\frac{1}{q}b\]
\end{lemme}
\begin{pr}
C'est direct, la concavité de $\ln$ permet d'écrire:
\[\ln(a^{1/p}b^{1/q})=\frac{1}{p}\ln(a)+\left(1-\frac{1}{p}\right)\ln(b)\leq \ln\left(\frac{1}{p}a+\left(1-\frac{1}{p}\right)b\right)\]
et en passant à l'$\exp$ on obtient l'inégalité.
\end{pr}
\begin{Prop}
Soit $p\in[1,+\infty]$ et $q$ son exposant conjugué, alors pour tout $f,g:I\to\R$ on a :
\[\norm{fg}_1\leq\norm{f}_p\norm{g}_q\]
\end{Prop}
\begin{pr}
Si une des normes est nulles ou égale à +$\infty$ c'est direct, sinon:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item Supposons $p=+\infty$, on a $q=1$ et par définition, pour presque tout $x$, $|f(x)g(x)|\leq \norm{f}_\infty|g(x)|$, donc :
\[\norm{fg}_1=\int_I[f(x)g(x)|\d\lambda(x)\leq \int_I\norm{f}_\infty|g(x)|\d\lambda(x)=\norm{f}_\infty\int_I|g(x)|\d\lambda(x)=\norm{f}_\infty\norm{g}_1\]
\item Sinon, $p,q\in ]1,+\infty[$, on a pour tout $x\in\R$ d'après le lemme:
\[\frac{|f(x)|}{\norm{f}_p}\times\frac{|g(x)|}{\norm{g}_q}\leq \frac{1}{p}\left(\frac{|f(x)|}{\norm{f}_p}\right)^p+\frac{1}{q}\left(\frac{|g(x)|}{\norm{g}_q}\right)^q\]
Par croissance de l'intégrale on aura alors:
\[\int_I\frac{|f(x)g(x)|}{\norm{f}_p\norm{g}_q}\d\lambda(x)\leq \frac{1}{p}\underbrace{\frac{\int_I|f(x)|^p\d\lambda(x)}{\norm{f}_p^p}}_{=1}+\frac{1}{q}\underbrace{\frac{\int_I|g(x)|^q\d\lambda(x)}{\norm{g}_q^q}}_{=1}=\frac{1}{p}+\frac{1}{q}=1\]
donc finalement:
\[\norm{fg}_1\leq\norm{f}_p\norm{g}_q\]
\end{itemize}
\end{pr}
\begin{Prop}
Pour $p\geq 1$, on a :
\[\norm{f+g}_p\leq\norm{f}_p+\norm{g}_p\]
\end{Prop}
\begin{pr}
Si $p=+\infty$ ou $=1$ c'est bon. On traite le cas $\norm{f}_p,\norm{g}_p<+\infty$.On remarque que:
\[\norm{f+g}_p=\left(\int_I|f+g|^p\right)^{\frac{1}{p}}\leq \left(\int_I||f|+|g||^p\right)^{\frac{1}{p}}=\norm{|f|+|g|}_p\underset{(*)}{\leq}\norm{|f|}_p+\norm{|g|}_p=\norm{f}_p+\norm{g}_p\]
Donc en fait il suffit de montrer l'inégalité $(*)$, donc pour les fonctions positives. Soit $q$ l'exposant conjugué de $p$, on a d'après l'inégalité de Hölder:
\[\int_If(f+g)^{p-1}\d\lambda\leq\left(\int_I f^p\d\lambda\right)^\frac{1}{p}\left(\int_I(f+g)^{(p-1)q}\right)^\frac{1}{q}\]
\[\int_Ig(f+g)^{p-1}\d\lambda\leq\left(\int_I g^p\d\lambda\right)^\frac{1}{p}\left(\int_I(f+g)^{(p-1)q}\right)^\frac{1}{q}\]
Donc en sommant, et en remarquant que $(p-1)q=p$ puisque $p+q=pq$, on a :
\[\int_I (f+g)^{p}\d\lambda\leq (\norm{f}_p+\norm{g}_p)\left(\int_I(f+g)^p\right)^{\frac{1}{q}}\]
Et finalement, puisque $1-\frac{1}{q}=\frac{1}{p}$ on a :
\[\norm{f+g}_p\leq \norm{f}_p+\norm{g}_p\]
\end{pr}
\begin{Def}
On note $\L^p(I)$ l'ensemble des fonctions $f:I\to\R$ boréliennes tels que $|f|^p$ intégrables sur $I$:
\[\L^p(I)=\{f:I\to\R\ |\ \norm{f}_p<+\infty\]
On aura alors:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item $\L^p(I)$ est un espace vectoriel.
\item si $f=g$ presque partout, $f\in\L^p(I)\iff g\in\L^p(I)$
\item $\{f\in\L^p(I)\ |\ f=0\text{ pp}\}$ est un sev de $\L^p(I)$.
\item Sur $\L^p(I),\ \norm{\cdot}_p$ est une semi-norme.
\end{itemize}
\end{Def}
\begin{Def}
On défini sur $\L^p(I)$ la relation d'équivalence: $f\mathcal{R}g\iff f=g\text{ pp}$. On pose alors:
\[L^p(I)=\L^p(I)/\mathcal{R}\]
qui est l'ensemble des classes d'équivalences des éléments de $\L^p(I)$. On pose pour $\bar{f}\in L^\infty(I),\ \norm{\bar{f}}_\infty=\norm{f}_\infty$, qui est bien défini, puisque ne dépend pas du représentant de $\bar{f}$.\\
Attention, dans $L^p(I)$ on a $\bar{f}=\bar{g}\iff f=g$ presque partout.
\end{Def}
\begin{thrm}{}
$(L^p(I),\norm{\cdot}_p)$ est un espace complet pour $1\leq p\leq+\infty$.
\end{thrm}


\chapter{Théorèmes fondamentaux de l'analyse fonctionnelle}
\section{Espaces métriques complets et théorème de Baire}
\subsection{Rappels sur la complétude}
\subsubsection{Définitions}
\begin{Def}
Soit $(E,\d)$ un espace métrique, on dit qu'une suite $(x_n)_n$ est de Cauchy si:
\[\forall\varepsilon>0,\exists N\in\N,\ \forall p>q\geq N,\ \d(x_p,x_q)<\varepsilon\]
ou encore $\d(x_p,x_q)\xrightarrow[n\tto+\infty]{}0$.\medbreak
Un espace métrique est complet si toute suite de Cauchy est convergente. On appelle espace de Banach tout evn complet. On appelle \textbf{algèbre normé} tout evn $(E,\norm{\cdot})$ muni d'une loi de multiplication vérifiant que : $\forall x,y\in E,\ \norm{x\cdot y}\leq\norm{x}\norm{y}$. Elle est dite de Banach si l'evn sous-jacent est complet.
\end{Def}
\subsubsection{Première proposition}
\begin{enumerate}[label=(\roman*),leftmargin=*]
\item Dans un espace métrique toute suite convergente est de Cauchy
\item Toute suite de Cauchy est bornée, a au plus une valeur d'adhérence et si elle en a une, elle converge.
\item Si un espace vectoriel $E$ est muni de 2 normes $N,N'$ alors $(E,N)$ complet $\iff (E,N')$ complet et une suite est de Cauchy dans $(E,N)$ \ssi elle est de Cauchy dans $(E,N')$.\\
Attention cependant, la complétude n'est pas une notion topologique, mais métrique, elle n'est donc pas conserver par homéomorphisme.
\item Soit $(E,\d)$ un espace métrique et $A\subset E$. Alors si $A$ est complet, il est fermé. Si $E$ est complet et $A$ est fermé, $A$ est complet. Si $A$ compact, il est complet.
\item Un espace est de Banach \ssi toute suite absolument convergente converge.
\end{enumerate}
\subsubsection{Exemples importants d'espace complets}
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item $(\R,|\cdot|)$
\item $\M_n(\K)$
\item $\ell^\infty(I,F)$ l'espace des fonctions bornées de $I$ dans $F$ espace de Banach pour la norme $\norm{\cdot}_\infty$.
\item Si $(K,\d)$ compact, $C^0(K,F)$ complet par $\norm{\cdot}_\infty$ car fermé dans $(\ell^\infty(K,F),\norm{\cdot}_\infty)$.
\item $(L^p(I),\norm{\cdot}_p)$ pour $1\leq p\leq +\infty$.
\item $(\mathcal{S}(\R),\d)$ est complet
\item $\L_c(E,F)$ où $E,F$ deux evn et $F$ de Banach.
\end{itemize}
\subsubsection{Trois théorèmes utilisant la complétude}
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item Théorème du point fixe de Picard
\item critère de Cauchy + théorème du prolongement
\item théorème des fermés emboités
\end{itemize}
\begin{thrm}{ (du point fixe)}
Soit $(E,\d)$ un espace métrique complet, et une application $f:E\to E$ telle que:
\[\exists k\in]0,1[,\ \forall(x,y)\in E^2,\quad	 \d(f(x),f(y))\leq k\d(x,y)\]
on dit alors que $f$ est $k$-contractante. Alors $f$ admet un unique point fixe i.e. il existe un unique $x\in E$ tel que $f(x)=x$.
\end{thrm}
\begin{pr}
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item \textbf{Existence.} Fixons $x_0\in E$. On définit la suite $(x_n)$ par $x_{n+1}=f(x_{n})$.\\
Puisque $\d(x_{n+1},x_n)=\d(f(x_n),f(x_{n-1}))\leq k\d(x_n,x_{n-1})$, une récurrence immédiate donne $\d(x_{n+1},x_n)\leq k^n \d(x_1,x_0)$ pour tout entier $n\in\N$. Donc pour $p<q$, on a par inégalité triangulaire:
\[\d(x_p,x_q)\leq \d(x_p,x_{p+1})+\d(x_{p+1},x_{p+2})+\cdots+\d(x_{q-1},x_q)\leq (k^p+\cdots+k^{q-1})\d(x_0,x_1)\leq\frac{k^p}{1-k}\d(x_1,x_0)\widehat{=}Ck^p\]
Donc $(x_n)$ est de Cauchy $(Ck^p\xrightarrow[p\to\infty]{}0)$, $E$ étant complet, elle converge, notons $x$ sa limite. $f$ étant continue, car $k$-lipschitzienne on a :
\[f(x)=\lim_{n\infty}f(x_n)=\lim_{n\infty}x_{n+1}=x\]
Le point $x$ est donc un point fixe de $f$.
\item \textbf{Unicité.} Soit $(x,y)\in E^2,\ f(x)=x$ et $f(y)=y$, donc:
\[\d(x,y)=\d(f(x),f(y))\leq k\d(x,y)<\d(x,y)\]
qui n'est possible que si $\d(x,y)=0\iff x=y$ d'où l'unicité.
\end{itemize}
\end{pr}

\begin{thrm}{ des fermés emboités}
Soit $(E,\d)$ espace complet et $(F_n)_n$ suite décroissante de fermés non vides de $E$ telle que $\lim_{n\tto+\infty}\delta(F_n)=0$. Alors il existe $x\in E$ telle que $\bigcap_{n\geq 0}F_n=\{x\}$.
\end{thrm}
\begin{pr}\ \\
Soit $(x_n)_n$ suite de $E$ telle que $\forall n\in\N,\ x_n\in F_n$ alors pour tout $p>q\in\N,\ x_p\in F_q$ car $(F_n)$ décroissante, donc $\d(x_p,x_q)\leq \delta(F_q)\xrightarrow[p,q\tto+\infty]{}0$ donc $(x_n)_n$ est de Cauchy dans $E$ complet, elle converge donc vers $x\in E$.\\
Pour tout $p\in N,\ F_p$ est fermé et pour tout $n\geq p,\ x_n\in F_p$ donc la limite de $(x_n)_n$ appartient à $F_p$; cela pour tout $p\in \N$ donc finalement $x\in\cap_{n\geq 0}F_n$.\\
Et finalement, si $x,y\in\cap_{n\geq 0}F_n$ on a $\d(x,y)\leq\delta(F_n)\xrightarrow[n\infty]{}0$ donc $\d(x,y)=0$ d'où finalement $\cap_{n\geq 0}F_n=\{x\}$.
\end{pr}

\subsection{Le théorème de Baire}
\begin{thrm}{ de Baire} 
Dans $(E,\d)$ espace métrique complet:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item toute intersection dénombrable d'ouverts dense est dense
\item de façon équivalente, toute réunion dénombrable de fermé d'intérieur vide est d'intérieur vide
\end{itemize}
\end{thrm}
\begin{pr}
Soit $(O_n)_n$ suite d'ouvert dense de $E$, il suffit de montrer que tout ouvert de $U$ de $E$ intersecte $O=\bigcup_{n\geq 0} O_n$. Pour cela on va construire par récurrence une suite $(B_n)$ de boules fermées de $E$ vérifiant:
\begin{enumerate}[label=(\roman*),leftmargin=*]
\item $\forall n\in\N,\ B_n$ soit fermé et de rayon inférieur à $\frac{1}{2^n}$.
\item $B_0\subset O_0\cap U$ et pour $n\geq 0,\ B_{n+1}\subset O_{n+1}\cap \overset{\circ}{B_{n}}$
\end{enumerate}
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item $O_0$ étant un ouvert dense dans $E$ il intersecte $U$ et on a l'existence d'une boule $\B(x_0,r)\subset O_o\cap U$ (car ouvert comme intersection d'ouvert). On pose alors $B_0$ comme la boule fermée centrée en $x_0$ et de rayon $\min(r/2,1)$, on aura alors bien $B_0\subset O_0\cap U$.
\item Supposons $(B_0,\dots,B_n)$ construites et vérifiant (i) et (ii). On a $O_{n+1}$ qui est un ouvert dense dans $E$, il intersecte donc l'ouvert $\overset{\circ}{B_n}$  et on a l'existence d'une boule ouverte $B(x,r)\subset O_{n+1}\cap\overset{\circ}{B_n}$ on pose alors $B_{n+1}$ la boule fermée centré en $x$ et de rayon $\min(r/2,2^{n+1})$. Alors $B_{n+1}\subset O_{n+1}\cap\overset{\circ}{B_n}$ et donc vérifie bien (i) et (ii).\\
\end{itemize}
Donc on a $(B_n)_n$ une suite décroissante de fermés non vide donc le diamètre tend vers 0. Le théorème des fermés emboités nous assure que $\cap_{n\geq 0}B_n=\{x\}$. De plus on a $x\in B_0\subset U$ et pour $n\geq 0,\ x\in B_n\subset O_n$ donc finalement $x\in O\cap U$ d'où $O$ est dense dans $E$.\medbreak
De là, puisque qu'une partie est dense ssi son complémentaire est d'intérieur vide: $\bar{A}=E\backslash(\overbrace{E\backslash A}^\circ$)\\
On aura donc si: $(F_n)_n$ suite de fermés d'intérieur vide, on a $(E\backslash F_n)_n$ suite d'ouverts dense de $E$, donc $\cap_{n\geq0}E\backslash F_n=E\backslash \cup_{n\geq 0}F_n$ est dense dans $E$ d'où $\cup_{n\geq 0}F_n$ est d'intérieur vide.
\end{pr}
\begin{Corollaire}
Dans un espace métrique complet, si $(F_n)_n$ suite de fermées de $E$ tel que $E=\bigcup_{n\in\N} F_n$, alors $\Omega=\bigcup_{n\geq 0}\overset{\circ}{F_n}$ est un ouvert dense de $E$.
\end{Corollaire}
\begin{pr}
Il s'agit de montrer que le fermé $G=E\backslash \Omega$ soit d'intérieur vide. Or pour tout $n\in\N,\ \overbrace{G\cap F_n}^{\circ}\subset \overset{\circ}{G}\cap\overset{\circ}{F_n}\subset G\cap\overset{\circ}{F_n}=\emptyset$. Donc $(G\cap F_n)_n$ est une suite de fermée d'intérieur vide de $E$, par théorème de Baire l'ensemble:
\[\bigcup_{n\geq 0}G\cap F_n=G\cap\bigcup_{n\geq 0}F_n=G\cap E=G\]
est d'intérieur vide. D'où $\Omega$ est dense dans $E$.
\end{pr}
\begin{Prop}
Soit $(E,\d)$ un espace métrique complet, $(f_n)_n$ une suite de fonction continues de $E$ dans $\R$ qui converge simplement vers $f$ sur $E$. Alors: l'ensemble des points de continuité de $f$ est dense dans $E$.
\end{Prop}
\begin{pr}
Notons $Cont(f)$ l'ensemble des points de continuité de $f$. On pose pour $\varepsilon>0$:
\[O_\varepsilon=\{x\in E\mid \exists V\in\mathcal{V}(x),\ \forall y,z\in V,\ |f(y)-f(z)|<\varepsilon\}\]
Alors tous les $O_\varepsilon$ sont des ouverts de $E$ (car voisinage de chacun de ses points) et on a :
\[Cont(f)=\bigcap_{n\geq 1}O_{\frac{1}{n}}\]
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item En effet si $x\in Cont(f)$ pour tout $n\geq 1,\ \exists\alpha>0,\ \forall y\in E,\ \d(x,y)<\alpha\Longrightarrow |f(x)-f(y)|<\tfrac{1}{2n}$ donc pour tout $y,z\in\B(x,\alpha),\ |f(y)-f(z)|\leq |f(y)-f(x)|+|f(x)-f(y)|<1/n$ donc $x\in O_\frac{1}{n}$. D'où $Cont(f)\subset O_\frac{1}{n}$.
\item Si $x\in O_\frac{1}{n}$ pour tout $n\geq 1,\ \exists \alpha>0,\ \forall y,z\in \B(x,\alpha)\Longrightarrow |f(y)-f(z)|<1/n$\\
Donc en particulier, $\forall y\in E,\ \d(x,y)<\alpha\Longrightarrow |f(x)-f(y)|<1/n$. Donc pour tout $\varepsilon >0$, si $\varepsilon\geq 1$, alors $|f(x)-f(y)|<1/n\leq\varepsilon$ et si $\varepsilon<1$, on pose $n_0=\lfloor 1/\varepsilon\rfloor$ donc $|f(x)-f(y)|<1/n_0\leq \varepsilon$. Donc finalement, pour tout $\varepsilon>0$:
\[\exists\alpha>0,\ \forall y\in E,\ \d(x,y)<\alpha\Longrightarrow|f(x)-f(y)|<\varepsilon\]
donc $x\in Cont(f)$ d'où l'égalité voulu.
\end{itemize}
Il suffit donc de montrer que les $O_\varepsilon$ sont denses dans $E$, le théorème de Baire nous assurera la densité de $Cont(f)$. On pose pour $n\in\N$:
\[F_n=\left\{x\in E\ \mid \forall p,q\geq n,\ |f_p(x)-f_q(x)|\leq\frac{\varepsilon}{3}\right\}\]
La continuité des $(f_n)_n$ nous assure, par caractérisation séquentielle, que $F_n$ est fermé. De plus la suite $(f_n(x))_n$ converge car $(f_n)_n$ converge, elle est donc de Cauchy, d'où :
\[E=\bigcup_{n\geq 0}F_n\]
Le lemme de Baire nous assure que $\Omega=\bigcup_{n\geq 0}\overset{\circ}{F_n}$ est dense dans $E$. Montrons que $\Omega\subset O_\varepsilon$ pour tout $\varepsilon>0$. Soit $x\in\Omega$, il existe $n_0\in\N$ et $V_1$ voisinage de $x$ tel que $V_1\subset F_{n_0}$, donc pour tout $(y,z)\in V_1^2$ et $p\geq n_0$:
\[|f_p(y)-f_p(z)|\leq |f_p(y)-f_{n_0}(y)|+|f_{n_0}(y)-f_{n_0}(z)|+|f_{n_0}(z)-f_{p}(z)|\leq\frac{2\varepsilon}{3}+|f_{n_0}(y)-f_{n_0}(z)|\]
et en faisant tendre $p\tto+\infty$ on a :$|f(y)-f(z)|\leq 2\varepsilon/3+|f_{n_0}(y)-f_{n_0}(z)|$. De plus $f_{n_0}$ est continue, il existe donc un voisinage $V_2$  de $x$ tel que pour tout $(y,z)\in V_2^2,\ |f_{n_0}(y)-f_{n_0}(z)|<\varepsilon/3$. Donc en prenant $V=V_1\cap V_2$ qui est un voisinage de $x$ on a :\(\forall (y,z)\in V^2,\ |f(z)-f(y)|<\varepsilon\) donc $x\in O_\varepsilon$.
\end{pr}
\subsection{Le théorème de Banach-Steinhaus}
\begin{thrm}{ de Banach-Steinhaus}
Soit $E$ un espace de Banach, $F$ un evn et $(\varphi_\alpha)_{\alpha\in A}$ une famille d'application linéaire continue de $E$ dans $F$ vérifiant:
\[\forall x\in E,\ \sup_{\alpha\in A}\norm{\varphi_\alpha(x)}_F<+\infty\]
une famille "ponctuellement bornée" alors:
\[\sup_{\alpha\in A}\norms{\varphi_\alpha}<+\infty\]
la famille est "uniformément bornée":
\[\exists M>0,\ \forall\alpha\in A,\ \forall x\in E,\ \norm{\varphi_\alpha(x)}_F\leq M\norm{x}_E\]
\end{thrm}
\begin{pr}

\end{pr}
\begin{Corollaire}
Soit $E$ un espace de Banach, $F$ un evn et $(\varphi_n)_n$ une suite d'éléments de $\L_c(E,F)$ avec $\varphi_n\xrightarrow[E]{CVS}\varphi$. Alors la limite simple $\varphi$ est une application linéaire continue et $\norms{\varphi}\leq\liminf\norms{\varphi_n}$.
\end{Corollaire}
\begin{pr}
Une limite simple d'application linéaire est linéaire. Reste la continuité de $\varphi$. Si $x\in E$ la suite $(\varphi_n(x))_n$ converge dans $F$ vers $\varphi(x)$ donc elle est bornée : $\sup_{n\geq 0}\norm{\varphi_n(x)}_F=M<+\infty$. Donc d'après le théorème de Banach Steinhaus, $\sup_{n\geq 0}\norms{\varphi_n}<+\infty$ soit $\exists M>0,\ \forall x\in E,\ \forall n\in\N,\ \norm{\varphi_n(x)}_F\leq M\norm{x}_E$. En faisant tendre $n\tto+\infty$:
\[\norm{\varphi(x)}_F\leq M\norm{x}_E\]
ainsi $\varphi$ est linéaire continue et $\norms{\varphi}\leq M\Longrightarrow \norms{\varphi}\leq\liminf\norms{\varphi}$.
\end{pr}
\subsubsection{Application aux séries de Fourier}
Si $f:\R\to\C$ une fonction $2\pi-$périodique intégrable sur $[-\pi,\pi]$, on définit ses coefficient de Fourier:
\[\forall k\in\Z,\ c_k(f)=\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(t)\e^{-ikt}\dt\]
et les sommes partielles de Fourier:
\[\forall n\geq 0,\ S_n(f)(t)=\sum_{k=-n}^nc_k(f)\e^{ikt}\]
\begin{Prop}
Soit $E=C_{2\pi}(\R,\C)$ muni de $\norm{\cdot}_\infty$. Alors il existe $f\in E,\ S_n(f)(0)$ diverge et $\{f\in E\ \mid\ S_n(f)\text{ diverge}\}$ est dense dans $E$.
\end{Prop}
\begin{pr}

\end{pr}
\subsection{Théorème de l'application ouverte}
\begin{thrm}{ de l'application ouverte}
Soit $E,F$ deux espaces de Banach et $\varphi:E\to F$ linéaire continue surjective. Alors:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item $\exists c>0,\ \varphi(\B_E(0,1))\supset \B_F(0,c)$
\item En particulier, $\varphi$ est ouverte.
\end{itemize}
\end{thrm}
\begin{pr}
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item Le 2ème point découle du premier. En effet si $\varphi(\B_E(0,1))\supset\B_F(0,c)$ et si $U$ ouvert de $E$ et $y_0\in\varphi(U)$ il existe $x_0\in U,\ y_0=\varphi(x_0)$. Puisque $U$ ouvert de $x_0$:
\[\exists r>0,\ \B_E(x_0,r)\subset U\]
De plus, puisque $E,F$ des evn, on a : $\B_E(x_0,r)=x_0+r\B_E(0,1)$. Alors on aura:
\[y_0+\underbrace{\varphi(\B_E(0,1)r)}_{=r\varphi(\B_E(0,1)\supset r\B_F(0,c)}\subset \varphi(U)\]
Donc, finalement, $\B_F(y_0,rc)\subset \varphi(U)$ et donc $\varphi(U)$ est voisinage de $y_0$, vrai pour tout $y_0\in\varphi(U)$ c'est donc un ouvert de $F$.
\item Pour le premier point, on va procéder en trois étapes:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item 
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{pr}
\begin{thrm}{ d'isomorphisme de Banach}
Soit $E,F$ deux espace de Banach et $\varphi\in\L_c(E,F)$. Si $\varphi$ est bijective, alors $\varphi^{-1}\in \L_c(F,E)$ est un homéomorphisme.
\end{thrm}
\begin{pr}
Il s'agit de montrer que $\varphi^{-1}$ est continue, donc que l'image réciproque par $\varphi^{-1}$ de tout ouvert de $E$ est un ouvert de $F$. Soit $U$ ouvert de $E$, d'après le théorème de l'application ouverte, $(\varphi^{-1})^{-1}(U)=\varphi(U)$ est un ouvert de $F$, car $\varphi$ bijective, donc $\varphi^{-1}$ est continue.
\end{pr}
\section{Théorème de Hahn-Banach}
\subsection{Forme analytique}
\begin{thrm}{}
Soit $E$ un $\R$-ev normé, $F$ un sev de $E$ et $f\in\L_c(F,\R)$. Alors: $f$ peut-être prolongée en une forme linéaire continue $\tilde{f}$ sur $E$ de sorte que $\norms{f}=\norms{\tilde{f}}$.
\end{thrm}
\begin{pr}

\end{pr}
\begin{Corollaire}
Soit $F$ un sev d'un $\R$-evn sur $E,\ x_0\in E$. Alors \lasse:
\begin{enumerate}[label=(\roman*),leftmargin=*]
\item $x_0\notin \bar{F}$
\item il existe une forme linéaire continue $f$ sur $E$ telle que : $\forall x\in F,\ f(x)=0\ f(x_0)\neq 0$
\item il existe $H$ hyperplan fermé tel que $F\subset H$ et $x_0\notin H$. On dit que $H$ sépare strictement $F$ et $x_0$.
\end{enumerate}
\end{Corollaire}
\begin{pr}
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item $(ii)\Longrightarrow (i)$. Par l'absurde si $x_0\in\bar{F}$ il existe $(x_n)_n\in F^\N$ telle que $x_n\xrightarrow[n\infty]{}x_0$ par continuité de $f$ on aura $f(x_0)=\lim_{n\infty}f(x_n)=0$ ce qui est exclu par hypothèse. D'où $x_0\notin\bar{F}$.
\item $(i)\Longrightarrow (ii)$. Si $x_0\notin \bar{F}$ il existe $\delta>0,\ \norm{x-x_0}>\delta$ pour tout $x\in F$. Soit $F'$ le sev engendré par $F$ et $x_0$: $F'=F+\R x_0$. On pose $f(x+\lambda x_0)=\lambda$ si $x\in F,\ \lambda\in \R$. C'est une forme linéaire sur $F'$ et pour tout $y=x+\lambda x_0\in F'$:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item $|f(y)|=|f(x+\lambda x_0)|=|\lambda|$
\item $\norm{y}=\norm{x+\lambda x_0}\underset{\lambda\neq 0}{=}|\lambda|\norm{\frac{x}{\lambda}+x_0}>|\lambda|\delta$ la dernière inégalité vient du fait que $-x/\lambda\in F$.
\end{itemize}
D'où si $\lambda\neq 0,\ |f(y)|=|\lambda|\leq\frac{1}{\delta}\norm{y}$ et si $y=0,\ |f(y)|=0\leq\frac{1}{\delta}\norm{y}$ donc pour tout $y\in F,\ |f(y)|=\leq\frac{1}{\delta}\norm{y}$ donc $f$ est linéaire continue et $\norms{f}\leq\frac{1}{\delta}$. De plus $f\mid_F=0$ et $f(x_0)=1$. Le théorème de Hahn-Banach donne alors : $f$ se prolonge à $E$ entier en $\tilde{f}$ linéaire continue vérifiant $\tilde{f}\mid_F=f\mid_F=0$ et $\tilde{f}(x_0)=f(x_0)=1\neq 0$.
\end{itemize}
\end{pr}
\subsection{Préliminaires géométriques}
\subsubsection{Hyperplans affines}
\begin{Def}
Soit $E$ un $\R$-evn. Un hyperplan affine de $E$ est un ensemble de la forme :
\[H=\{x\in E\ \mid\ f(x)=\alpha\}\]
où $f$ une forme linéaire non nulle sur $E$ et $\alpha\in \R$. On dit que $H$ est un hyperplan d'équation $[f=\alpha]$.
\end{Def}
\begin{Prop}
L'hyperplan d'équation $[f=\alpha]$ est fermée \ssi $f$ est continue. 
\end{Prop}
\begin{Def}
Soit $A,B\subset E$. On dit que l'hyperplan $H$ d'équation $[f=\alpha]$ sépare $A$ et $B$:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item au sens large si: $\forall(a,b)\in A\times B,\ f(a)\leq \alpha\leq f(b)$.
\item au sens strict si $\exists\varepsilon>0,\ \forall (a,b)\in A\times B,\ f(a)\leq \alpha-\varepsilon<\alpha+\varepsilon\leq f(b)$
\end{itemize}
\end{Def}
\subsubsection{Rappels sur la convexité}
\begin{Def}
Soit $E$ un $\R$-ev et $C\subset E$. $C$ est une partie convexe \ssi: $\forall x,y\in C,\ [x,y]\subset C$.
\end{Def}
\begin{Def}
Soit $E$ un $\R$-ev et $C$ une partie convexe $f:C\to\R$ est convexe, \ssi \[\forall x,y\in C,\ \forall t\in[0,1], f((1-t)x+ty)\leq (1-t)f(x)+tf(y)\]
\end{Def}
\begin{Def}
Soit $E$ un $\R$-ev et $C$ une partie convexe de $E$ contenant $0_E$. On pose alors pour tout $x\in E$:
\[\rho(x)=\inf\{\alpha>0\ \mid\ x\in \alpha C\}\in[0,+\infty]\]
On appelle $\rho$ la jauge de $C$.
\end{Def}
\begin{Prop}
Si $C$ est un ouvert convexe de $E$ et $0_E\in C$:
\begin{enumerate}[label=(\roman*),leftmargin=*]
\item $\exists M>0,\ \forall x\in E,\ 0\leq\rho(x)\leq M\norm{x}$
\item $C=\{x\in E\ \mid \rho(x)<1\}$
\item $\rho$ est une fonction convexe
\end{enumerate}
\end{Prop}
\begin{pr}

\end{pr}
\subsection{Forme analytyique générale et forme géométrique du théorème de Hahn-Banach}
Dans la première version du théorème de Hahn-Banach on a supposé la forme linéaire $f$ continue: $\exists M\in\R,\ \forall x\in E\ |f(x)|\leq M\norm{x}$ et $\norms{f}=\inf_M$. De là, on a obtenue que son prolongement $\tilde{f}$ est continue de même norme\medbreak
\begin{thrm}{ de Hahn-Banach version analytique générale}
Soit $E$ un $\R$-evn et $F$ un sev de $E$ et $f$ une forme linéaire sur $F$. On suppose qu'il existe $\rho:E\to\R$ convexe tel que pour tout $x\in F,\ f(x)\leq \rho(x)$. Alors: $f$ peut être prolongée en une forme linéaire $\tilde{f}:E\to\R$ tel que $\forall x\in E,\ \tilde{f}(x)\leq\rho(x)$.
\end{thrm}
\begin{pr}

\end{pr}
\begin{Prop}
Soit $E$ un $\R$-evn et $C\subset E$ un ouvert convexe non vide, soit $x_0\in E\backslash C$. Alors il existe un hyperplan fermé qui sépare au sens large $\{x_0\}$ et $C$. C'est-à-dire il existe $f\in\L_c(E,\R)$ tel que $\forall x\in C,\ f(x)<f(x_0)$
\end{Prop}
\begin{pr}

\end{pr}

\begin{thrm}{}
Soit $A$ et $B$ deux parties convexes non vide disjointes de $E$. On suppose $A$ ouverte. Alors il existe un hyperplan fermé que sépare $A$ et $B$ au sens large.
\end{thrm}



\end{document}

